<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:trackback="http://madskills.com/public/xml/rss/module/trackback/"> 
  <channel> 
    <title>Homo Digitalis</title> 
    <link>http://homodigitalis.delleside.org/</link> 
    <language>it</language> 
    <ttl>40</ttl> 
    <description>Contributi personali all'entropia globale</description> 

    <item> 
      <title>La fabbrica delle opinioni</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/siciliatoday/5570345825/&quot; title=&quot;Sbarco Migranti a Lampedusa by SiciliaToday, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm6.static.flickr.com/5262/5570345825_6ef8bcb6eb.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;Sbarco Migranti a Lampedusa&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;&amp;laquo;&amp;#8230; &lt;a href=&quot;http://www.tg1.rai.it/dl/tg1/2010/edizioni/ContentSet-9b6e0cba-4bef-4aef-8cf0-9f7f665b7dfb-tg1.html&quot;&gt;Si tratta di giovani esagitati, ubriachi e drogati, ci dicono operatori che li hanno seguiti da vicino&lt;/a&gt; &amp;#8230; &amp;raquo;&lt;/i&gt;. Questa è una delle frasi pronunciate da Mariasilvia Santilli, giornalista del TG1, in un servizio (disponibile al link indicato, a partire dal minuto 4:45 circa) andato in onda il 3 Aprile nell&amp;#8217;edizione delle 20:00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vediamo di ricapitolare quanto accaduto. La giornalista narra nel suo servizio i disordini provocati il medesimo giorno da un gruppo di minori ospitati presso la casa della Fraternità della parrocchia di Lampedusa. Ragazzi abbandonati a loro stessi, abili nell&amp;#8217;uso della violenza (come documentato da &lt;a href=&quot;http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/04/03/a-lampedusa-scoppia-la-rivolta-dei-minori-che-gia-hanno-messo-a-ferro-e-fuoco-tunisi/101910/&quot;&gt;Il Fatto Quotidiano&lt;/a&gt;), ma da qui a definirli &amp;quot;esagitati, ubriachi e drogati&amp;quot; il passo è piuttosto lungo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primo, perché stiamo parlando di persone tenute da diversi giorni in un limbo giuridico, privati di diritti ed in condizioni di precaria umanità e pertanto esposti ad una esasperazione (e disperazione) foriera di gesti scellerati, proprio come quello che hanno compiuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secondo, perché non è plausibile che dei ragazzi senza un soldo riescano a procurarsi alcool e/o droghe in un ambiente chiuso e controllato come quello di Lampedusa (un&amp;#8217;isola).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa sono, quindi, quei tre aggettivi (&amp;quot;esagitati, ubriachi e drogati&amp;quot;)? Un errore giornalistico, uno scivolone dettato dagli animi accaldati del momento, probabilmente. Ma non solo. Quelle parole, forse, non volevano &lt;i&gt;descrivere la realt&amp;agrave;&lt;/i&gt;, ma &lt;i&gt;crearla&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il governo italiano si trova in evidente difficolt&amp;agrave; a fronteggiare il problema dei flussi migratori dalle regioni africane, perde consensi e la gente comincia a chiedersi se il modo in cui sta agendo sia giusto o meno; ha bisogno, quindi, che l&amp;#8217;opinione pubblica guardi ai migranti come ad un pericolo, per poter avere la delega a risolvere questa emergenza umanitaria con metodi spiccioli, magari all&amp;#8217;insegna del &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;http://www.repubblica.it/politica/2011/03/29/news/bossi_immigrati_fora_da_i_ball-14227475/index.html?ref=search&quot;&gt;fora di ball&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli aggettivi &amp;quot;esagitati, ubriachi e drogati&amp;quot; diventano cos&amp;igrave; lo strumento con cui marchiare negativamente migliaia di persone, spingendo l&amp;#8217;opinione pubblica a farsi un&amp;#8217;idea distorta della questione. La realtà che il TG1 non ha descritto, infatti, è ben diversa e la si può conoscere in tutta la sua crudezza non appena si esce dai confini controllati di Lampedusa e si arriva a Manduria, dove diventa più esplicita e ci viene presentata in tutta la sua ambiguità dal servizio di &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;http://www.telerama.it&quot;&gt;Tele Rama&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;object width=&quot;480&quot; height=&quot;390&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://www.youtube.com/v/RMxzN-WB_0E?fs=1&amp;amp;hl=en_US&amp;amp;rel=0&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;param name=&quot;allowscriptaccess&quot; value=&quot;always&quot;&gt;&lt;/param&gt;&lt;embed src=&quot;http://www.youtube.com/v/RMxzN-WB_0E?fs=1&amp;amp;hl=en_US&amp;amp;rel=0&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;390&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una realtà incrinata dal pericolo della giustizia privata, sotto l&amp;#8217;occhio consenziente delle istituzioni.&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2011-04-04T00:00:00+02:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2011/04/04/la-fabbrica-delle-opinioni.html</link> 
      
      <category>tg1</category> 
      
      <category>informazione</category> 
      
      <category>democrazia</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>La costituzione fatta in casa: la separazione dei poteri</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&quot;Sana e robusta costituzione by emilius da atlantide, on Flickr&quot; href=&quot;http://www.flickr.com/photos/47021817@N02/5520629188/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm6.static.flickr.com/5175/5520629188_cae6e30767.jpg&quot; alt=&quot;Sana e robusta costituzione&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continua la serie di video sulla divulgazione della nostra Costituzione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’appuntamento di oggi consiste in una semplice introduzione al principio di separazione tra i poteri dello stato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;object height=&quot;355&quot; width=&quot;425&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://www.youtube.com/v/uvBm13vvdHs&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowscriptaccess&quot; value=&quot;always&quot;&gt;&lt;embed wmode=&quot;opaque&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/v/uvBm13vvdHs&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; height=&quot;355&quot; width=&quot;425&quot;&gt;&lt;/object&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-style: x-small;&quot;&gt;Da &lt;a href=&quot;http://www.reset-italia.net/2011/03/30/la-costituzione-fatta-in-casa-la-separazione-dei-poteri/&quot;&gt;Reset Italia&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2011-03-30T00:00:00+02:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2011/03/30/la-costituzione-fatta-in-casa-separazione.html</link> 
      
      <category>costituzione</category> 
      
      <category>italia</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>La costituzione fatta in casa: articolo 1</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&quot;Sana e robusta costituzione by emilius da atlantide, on Flickr&quot; href=&quot;http://www.flickr.com/photos/47021817@N02/5520629188/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm6.static.flickr.com/5175/5520629188_cae6e30767.jpg&quot; alt=&quot;Sana e robusta costituzione&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In (mio) colpevole ritardo rispetto allo splendido lavoro di &lt;a href=&quot;http://www.reset-italia.net/author/alessandro-consonni/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Alessandro Consonni&lt;/a&gt;, vorrei presentare una serie di video in cui si cerca di spiegare in termini semplici le caratteristiche che rendono splendida la nostra carta costituzionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il lavoro è certamente complesso, specie per uno come me che non è un tecnico dell’argomento, ma armati di buona volontà e di passione potremo raggiungere lo scopo di conoscere meglio il pilastro della nostra Repubblica. Da qui il titolo, &lt;em&gt;la Costituzione fatta in casa&lt;/em&gt;, perché le cose che facciamo da noi, per il nostro diletto e piacere, sono proprio quelle in cui mettiamo buona volontà e tanta passione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;object height=&quot;355&quot; width=&quot;425&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://www.youtube.com/v/gfC6ZAAeu9E&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowscriptaccess&quot; value=&quot;always&quot;&gt;&lt;embed wmode=&quot;opaque&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/v/gfC6ZAAeu9E&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; height=&quot;355&quot; width=&quot;425&quot;&gt;&lt;/object&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-style: x-small;&quot;&gt;Da &lt;a href=&quot;http://www.reset-italia.net/2011/03/28/la-costituzione-italiana-articolo-1-video&quot;&gt;Reset Italia&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2011-03-28T00:00:00+02:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2011/03/28/la-costituzione-fatta-in-casa-articolo-1.html</link> 
      
      <category>costituzione</category> 
      
      <category>italia</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>Vince chi urla di più</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://homodigitalis.delleside.org/files/urlo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente ho avuto modo di commentare &lt;a href=&quot;http://www.economist.com/node/17965515&quot;&gt;un articolo&lt;/a&gt; sull&amp;#8217;ennesimo scandalo che coinvolge il nostro primo ministro.  L&amp;#8217;esperienza è stata per molti versi interessante, visto che mi ha permesso di &amp;#8220;leggere&amp;#8221; (e quindi ragionare) le argomentazioni usate per far sembrare il tutto come il prodotto della magistratura politicizzata, come il complotto delle sinistre o come l&amp;#8217;azione dei poteri forti ostili al cambiamento portato da Mr B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inutile spendere parole per descrivere le questioni oggetto d&amp;#8217;inchiesta; tuttavia mi sembra che chi si schiera dalla parte del premier non si renda conto (a volte dolosamente) di una cosa piuttosto semplice: la questione non riguarda le abitudini sessuali di B. (che sono comunque discutibili). Non occorre mostrare che Vendola fa più schifo perché gay, o ricordare che Marrazzo amava sollazzarsi con transessuali. Non serve fare a gara a chi urla di più.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il problema, invece, sta nel fatto che alcune donne ricoprono cariche politiche &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;PUBBLICHE&lt;/span&gt; per via delle abitudini sessuali di B., come chiarito da una recente intercettazione telefonica della signorina Minetti: «&lt;i&gt;A lui gli fa comodo mettere te e me in Parlamento perché dice &amp;#8220;bene me le sono levate dai coglioni, lo stipendio lo paga lo Stato&amp;#8221;&lt;/i&gt;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E buona notte al secchio.&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2011-01-27T00:00:00+01:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2011/01/27/vince-chi-urla-di-piu.html</link> 
      
      <category>berlusconi</category> 
      
      <category>minetti</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>La ciclopedonalità della città di Lecce</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://homodigitalis.delleside.org/files/piste_lecce.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt; Non passa giorno in cui non abbia a che fare con due cose: dati e bicicletta; così, quando ho sentito del sedicesimo posto della città di Lecce nella classifica presentata dal rapporto di Legambiente “L’a-bici” sono rimasto perplesso e per due motivi. Il primo è che da “datologo” mi sono subito chiesto la metodologia con cui sia stata stilata tale classifica; il secondo riguarda il fatto che, da ciclista urbano, constato quotidianamente sulla mia pelle le difficoltà del muoversi in bici a Lecce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fermo restando che amo Lecce all’inverosimile, non sono affatto d’accordo con chi gioisce per questa classifica e le mie motivazioni si possono facilmente comprendere frequentando le rotatorie del Bar Commercio o della Questura intorno alle 13 di un giorno infrasettimanale: c’è poco di cui esser contenti ad abbandonare i ciclisti in bolge infernali di quel tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probabilmente, chi gioisce sa che i ciclisti leccesi sono pochi e quindi saranno conseguentemente in pochi ad accorgersi della realtà dei fatti; quindi, più che esser contento per aver reso un importante ed utile servizio a tanti suoi concittadini, lo è per aver ottenuto un’occasione di visibilità sui media.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma torniamo alle perplessità iniziali. Incuriosito dalla ricerca, ho provato a capire come è stata ottenuta la classifica in questione, ma purtroppo non sono riuscito a trovare alcuna nota metodologica. Nel documento di Legambiente (http://www.legambiente.it/dettaglio.php?contenuti_id=1651&amp;amp;tipologia_id=5) si spiega che la stessa “&lt;i&gt;ha cercato di valutare l’offerta ciclabile di una città considerando i chilometri di piste ciclabili in sede propria, i chilometri di piste ciclabili in corsia riservata, i percorsi misti pedonali e ciclabili, le zone con moderazione di velocità a 30 km/h, che, opportunamente pesati, hanno concorso a formare l’indice di “metri equivalenti” di  percorsi ciclabili ogni 100 abitanti&lt;/i&gt;”. E continua scrivendo che “&lt;i&gt;è opportuno fare una precisazione: i dati disponibili sono solamente in grado di misurare l’estensione dei percorsi ciclabili e non il grado di sicurezza, la funzionalità e la distribuzione all&amp;#8217;interno della città&lt;/i&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiriamo le prime somme: Legambiente ha raccolto dati sulla &lt;span class=&quot;caps&quot;&gt;LUNGHEZZA&lt;/span&gt; delle piste ciclabili presenti nei capoluoghi di provincia e sulla presenza di zone con moderazione di velocità a 30 Km/h e di calmierazione del traffico; successivamente ha elaborato questi dati per ottenere un’indice. I dati disponibili, tuttavia, non misurano la “qualità” dei percorsi ciclabili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altra notizia interessante che si scopre leggendo il rapporto è che i dati sono stati forniti dagli stessi comuni oggetto di indagine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La questione più interessante, però, si evince leggendo le 2 classifiche presenti nel documento, ovvero quella in cui Lecce è sedicesima ed ordina le città analizzate secondo l’indice di ciclopedonalità citato e la seconda, che ordina i capoluoghi secondo l’estensione delle ciclabili urbane, classifica in cui Lecce scivola al venticinquesimo posto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non conoscendo i dettagli di calcolo dell’indice non posso esserne certo, ma a giudicare dalle due classifiche sembrerebbe che Lecce basi il grosso del suo punteggio sulla presenza di zone a velocità moderata, mezzi di calmierazione del traffico ed anche sulla presenza di piste ciclabili “esterne” all’urbe. Orbene, pedalo per Lecce quotidianamente e di moderazione della velocità o di calmierazione del traffico (eccetto per il centro storico) non ne vedo l’ombra; le uniche ombre che vedo sono quelle di piste ciclabili (in stato di abbandono) che la collegano con San Cataldo. Per carità, cosa lodevole, ma che non contribuisce in alcun modo a migliorare  la “ciclabilità” della città.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dubbi, inoltre, aumentano se si pensa che i dati sono stati comunicati dagli stessi comuni interessati e, visto che Legambiente per prima afferma di non averne potuto saggiare la qualità, verrebbe da chiedersi se tutte le piste ciclabili segnalate abbiano o meno una &lt;i&gt;funzionalità&lt;/i&gt; reale o solo sulla carta, dato che dalle notizie presenti sullo sito del comune (http://www.comune.lecce.it/comunelecce/Settori/Lavori+pubblici/Cantieri+Aperti/PISTE+CICLABILI.htm) si evince che non tutti i lotti del progetto sono ancora completati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probabilmente chiederò troppo, ma preferirei una Lecce in cui il traffico fosse più umano, in cui percorrere una rotatoria non sia una roulette russa o ancora una città in cui l’aria sia più respirabile, ma a questo punto occorre rovesciare il punto di vista e rendersi conto che il problema non sono le bici, da dotare di percorsi privilegiati, ma le macchine insieme con il loro abuso, vere e proprie metastasi che uccidono la qualità della vita della città.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fare a meno delle auto è impensabile, ma pensare di utilizzarle con più raziocinio è fattibile, per questo Lecce avrebbe bisogno di un piano del traffico che sani le miriadi di problemi disseminati nelle strade della città, non di piste ciclabili che allo stato attuale diverrebbero immancabilmente delle cattedrali nel deserto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’invito agli amministratori leccesi è quello di leggere nel dettaglio le prime pagine dell’interessante rapporto di Legambiente, dimenticando per un attimo la presenza della classifica: troveranno numerose idee su come fare del bene a Lecce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 75%; font-style: italic&quot;&gt;L&amp;#8217;immagine iniziale è tratta dal &lt;a href=&quot;http://www.comune.lecce.it/comunelecce/Settori/Lavori+pubblici/Cantieri+Aperti/PISTE+CICLABILI.htm&quot;&gt;sito del comune di Lecce&lt;/a&gt; .&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2010-12-17T00:00:00+01:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2010/12/17/ciclo-lecce.html</link> 
      
      <category>lecce</category> 
      
      <category>legambiente</category> 
      
      <category>bicicletta</category> 
      
      <category>a-bici</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>Regione Salento: perché?</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/salento.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;Egrave; encomiabile l&amp;#8217;impegno che tante persone riescono aconvogliare nell&amp;#8217;idea della &amp;#8220;&lt;em&gt;Regione Salento&lt;/em&gt;&amp;#8221;; è bello vedere genteche si infiamma per un ideale; è impagabile sentire altre persone cheamano la mia stessa terra. Tutto ciò è fantastico, ma non condividol&amp;#8217;iniziativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un verso (ma non solo uno) di una bellissima canzone di un grupposalentino inquadra molto bene il problema&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;font-style: italic;&quot;&gt; &amp;laquo;&amp;#8230; simu salentini de lumundu cittadini &amp;#8230;&amp;raquo; (&lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=CJvAe-C0eLw&quot;&gt;Le radici ca tieni &amp;#8211; Sud SoundSystem&lt;/a&gt;)&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Tradotto, il verso recita &amp;#8220;siamo salentini, cittadini del mondo&amp;#8221; equest&amp;#8217;affermazione è maledettamente vera; ce la confermano il nostropassato ed il nostro presente di crocevia di popoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posizione geografica della Puglia in generale e del Salento in particolare hanno fatto sì che il nostro territorio sia un&amp;#8217;area di confronto tra culture, un territorio in cui l&amp;#8217;altro è accolto ed in cui l&amp;#8217;ambiente è permeato di un&amp;#8217;umanità &amp;#8220;calda&amp;#8221; che ci contraddistingue in maniera univoca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se è vero che siamo cittadini del mondo, quindi, che bisogno c&amp;#8217;è di una Regione Salento? Bella domanda, visto che ancora una risposta definitiva non sono riuscito a darmela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A leggere in rete ed a sentire i discorsi di altre persone, imotivi ci sono e facendo un rapido conto di quelli che ricordo sonoanche tanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Molti dicono che le ragioni di questo moto popolare siano da ricercarsi nella storia del nostro territorio, nella sua cultura, nelle sue tradizioni. Ma, come dicevo prima, la nostra storia è quella di gente che &amp;#8220;unisce&amp;#8221;, perché dovremmo separarci dai nostri cugini baresi e foggiani? Inoltre, non mi sembra che l&amp;#8217;essere parte della Regione Puglia ci abbia spinti a perdere la nostra identità, al limite si può affermare che contribuiamo fortemente a dare un&amp;#8217;identità alla regione! Né, che l&amp;#8217;essere parte della Puglia ci abbia fatto perdere le nostre tradizioni, quelle semmai vanno spegnendosi per via di un modernismo esasperato e male interpretato di cui soffre l&amp;#8217;Italia intera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;è chi, invece, vuole in questo modo spezzare il centralismo barese, che spesso ignora i problemi del nostro territorio; una Regione Salento, invece, darebbe loro soluzione. L&amp;#8217;aritmetica elementare, tuttavia, ci dice che dati 2 numeri distinti, possiamo sempre trovarne uno compreso tra questi e poi ancora un&amp;#8217;altro compreso tra questo ed il primo, e via, proseguendo all&amp;#8217;infinito. Così, vistoche questa è una motivazione di &amp;#8220;prossimità&amp;#8221; è lecito aspettarsi che fra qualche anno gli abitanti del sud Salento (diciamo da Maglie in giù) decidano di portare avanti l&amp;#8217;idea della Regione &amp;#8220;Sud Salento&amp;#8221;; dopo qualche anno ancora sarà la volta degli abitanti del sud sud Salento. La questione, dunque, non è nella prossimità dei problemi all&amp;#8217;organo che deve deciderne, ma nell&amp;#8217;informazione che deve giungere a tale organo e qui è la rappresentanza politica locale che deve intervenire. Se queste persone non riescono a farsi ascoltare, probabilmente è giunto il momento di tentare con volti nuovi e con argomenti nuovi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altri dicono invece che questo darebbe slancio all&amp;#8217;economia, adducendo come motivazione il fatto che la globalizzazione richieda forti &amp;#8220;località&amp;#8221;. L&amp;#8217;idea di fondo è senz&amp;#8217;altro corretta, ma una nuova Regione è l&amp;#8217;unico metodo (o il più semplice) per metterla in atto? Si pensi al terremoto che ha rappresentato Internet nel settore del turismo: prima uno svedese che voleva venire invacanza nel Salento (ammesso che sapesse di cosa si trattasse) era costretto ad andare in un&amp;#8217;agenzia viaggi che faceva da mediatore per tutto, c&amp;#8217;era bisogno di pacchetti viaggio realizzati appositamente, c&amp;#8217;era bisogno di promozione presso i tour operator. Ora la Rete ha cambiato radicalmente le carte in tavola; lo stesso svedese può digitare Salento su Google e trovare tutte le informazioni di cui ha bisogno, può leggere le esperienze di altri utenti e scegliere il posto che più gli sembra bello, e tutto stando in casa propria. Serve una regione per tutto questo? A me sembra sia più importante dare a chiunque voglia &amp;#8220;globalizzare&amp;#8221; la sua attività le possibilità e gli strumenti per farlo e qui sono nuovamente i politici locali a dover capire i bisogni del proprio territorio e lottare per vederli soddisfatti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un&amp;#8217;altra idea è quella che la Regione Salento, potendo contare sulle esperienze delle regioni più vecchie, nascerà sulla base di un modello amministrativo e gestionale più snello e razionale, portando così alla riduzione degli sprechi. Questo, più che un fatto, è un&amp;#8217;intenzione (piuttosto opinabile) e credo sia anche figlia del particolare momento storico in cui viviamo; chiunque porti avanti un progetto politico, infatti, dice sempre di voler: combattere gli sprechi; premiare il merito; punire chi sbaglia; ecc&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di Regione Salento, comunque sia, è sacrosanto parlarne, ma soprattutto per spiegare che non sarà una nuova regione a trovare le soluzioni per i problemi del nostro territorio, ma solo una nuova politica che disconosca il primato del &amp;#8220;potere&amp;#8221; e metta al centro della sua azione il bene comune.&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2010-09-11T00:00:00+02:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2010/09/11/regione-salento-perche.html</link> 
      
      <category>salento</category> 
      
      <category>regione</category> 
      
      <category>territorio</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>Può essere la volta buona</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;La giustizia ad orologeria&lt;/em&gt; questa volta, forse, ha avuto davvero tempismo; forse è la volta buona che qualcosa vada in porto, senza che delle leggi sfornate per l&amp;#8217;occasione mandino tutto a farsi benedire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo scandalo della protezione civile è stato così forte da creare una pesante breccia nell&amp;#8217;opinione pubblica, che ora potrebbe essere ritornata sensibile ai temi della corruzione e della moralità politica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sembra quasi che la lezione sia &amp;#8220;rubate pure, ma non toccate i morti&amp;#8221;, posizione piuttosto miope, perché la corruzione è &lt;strong&gt;sempre&lt;/strong&gt; causa di morte, distruzione e malessere. Ad esempio, chi o cosa vieta di pensare che tutto il disastro che sta accadendo in Sicilia non sia frutto di corruzione? Non è lecito pensare che, magari, una protezione civile &lt;em&gt;poco accorta&lt;/em&gt; abbia preferito dirottare i fondi verso attività più &lt;em&gt;remunerative&lt;/em&gt; di semplici manutenzioni ordinarie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunque sia, il momento di questo scandalo potrebbe essere propizio, codardi come sono, i politici non faranno alcunché per salvare i loro compari: le elezioni regionali sono alle porte ed azioni di questo tipo non farebbero altro che abbassare i consensi. Così, sentendosi abbandonate, le persone coinvolte potrebbero mettersi a parlare e svelare tutti i retroscena e i coinvolgimenti eccellenti, facendo nascere una nuova tangentopoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo spero, ma non ci credo molto, per questa gente tutto ha un prezzo, anche il dolore.&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2010-02-18T00:00:00+01:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2010/02/18/puo-essere-la-volta-buona.html</link> 
      
      <category>protezione</category> 
      
      <category>civile</category> 
      
      <category>tangentopoli</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>La legge ed il buonsenso</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://homodigitalis.delleside.org/files/brunetta.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Negli anni passati, ho trascorso uno stupendo periodo di lavoro a Milano; sono stati anni in cui sono cresciuto e che mi hanno insegnato tanto della vita; anni in cui ho avuto la fortuna di conoscere persone che hanno arricchito la mia umanità e senza le quali sarebbe stato tutto meno bello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una cosa che mi ha colpito sin da subito, tuttavia, è stata la presenza di un &lt;em&gt;regolamento&lt;/em&gt; per qualunque cosa: si andava al parco e c&amp;#8217;era il &lt;em&gt;regolamento per la fruizione del parco&lt;/em&gt;; si prendevano i mezzi pubblici e c&amp;#8217;era il &lt;em&gt;regolamento dell&amp;#8217;ATM&lt;/em&gt;; si andava al museo e c&amp;#8217;era il &lt;em&gt;regolamento del museo&lt;/em&gt; e così via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cosa, lo ripeterò all&amp;#8217;infinito, mi ha colpito molto, visto che provengo da una terra in cui questo tipo di attenzioni sono praticamente sconosciute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fatto sta che, nonostante questi rigidi elenchi di diritti e doveri, il buonsenso era comunque latitante, visto che al parco c&amp;#8217;era comunque gente che calpestava le aiuole, sui mezzi pubblici c&amp;#8217;era chi si metteva nei posti più lontani dall&amp;#8217;autista per fumare e nei musei si facevano foto anche se proibito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi, dopo un buon caffé, mi sono dato alla lettura di notizie e scopro che il ministro Brunetta vuole &lt;a href=&quot;http://www.rainews24.it/it/news.php?newsid=136930&quot;&gt;mandare fuori di casa i ragazzi,non appena diciottenni&lt;/a&gt; ; così, da matematico per diletto, faccio due più due e mi rendo conto di non ottenere un quattro preciso, ma quattro più un&amp;#8217;anomalia, quella italiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siamo un paese pieno zeppo di leggi, leggi che pretendono di indirizzare ogni nostro comportamento. Ad esempio, visto che stiamo andando verso una società che impedisce ai ragazzi di crescere facendo le loro esperienze, il ministro Brunetta vuole farne una che obblighi questi ragazzi ad uscire di casa! Ora, non per parlare male di Brunetta, perché è come sparare sulla Croce Rossa, ma a me questa più che un&amp;#8217;idea sembra una fesseria. E di fesserie come questa ce ne sono tante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fatti due altri conti, si può capire facilmente che in queste fesserie il malato principio italico è: &amp;#8220;c&amp;#8217;è un comportamento sbagliato?  Bene, faccio una legge che lo vieta!&amp;#8221;. &amp;Egrave; palese che questa strategia sia perdente in partenza e serve solo a salvare le apparenze. Immaginate per un attimo un genitore che becca il figlio a fumare e gli dice: &amp;#8220;Ti proibisco di fumare&amp;#8221;. Secondo voi cosa farà il figlio? Continuerà a fumare ancora più di nascosto, è semplice. Allo stesso modo, i continui abbassamenti del tasso di alcol nel sangue non impediscono che gli incidenti stradali causati dall&amp;#8217;ubriachezza continuino a mietere vittime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dal mio punto di vista, la situazione italiana è quella di una società in cui l&amp;#8217;illegalità &amp;egrave; fortemente diffusa ed in cui il buonsenso latita; capita spesso che, laddove un po&amp;#8217; di buonsenso ci porterebbe a comportarci in maniera corretta, il legislatore intervenga con leggi che, invece, il buonsenso lo travalicano del tutto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Purtroppo, la strategia di questa politica non funziona, non è quello di cui abbiamo bisogno. Dipendesse da me, imporrei per legge il buonsenso.&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2010-01-17T00:00:00+01:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2010/01/17/la-legge-ed-il-buonsenso.html</link> 
      
      <category>brunetta</category> 
      
      <category>buonsenso</category> 
      
      <category>legge</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>Rapporti di famiglia</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://homodigitalis.delleside.org/files/processo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da bambino, mi capitava spesso di averla &lt;em&gt;a morte&lt;/em&gt; con i miei genitori; dal mio punto di vista, facevano cose prive di senso e mi sembrava quasi che lo facessero apposta per darmi dispiacere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente, crescendo, si può cambiare quel punto di vista e magari ci si rende conto, come nel mio caso, che la posizione dei miei genitori era dettata da una visione più completa della realtà: come persone mature, comprendevano gli effetti (a volte nefasti) delle mie idee e mi impedivano di metterle in atto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi avviene una cosa piuttosto simile con noi, con il popolo italiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a sentimento democratico, trovo che si sia un popolo immaturo; così i nostri genitori, i padri costituenti che ormai non ci sono più, ci hanno lasciato nelle mani della &lt;a href=&quot;http://www.cortecostituzionale.it/istituzione/lacorte/fontinormative/lacostituzione/costituzione.asp&quot;&gt;Costituzione&lt;/a&gt; e della &lt;a href=&quot;http://www.cortecostituzionale.it/&quot;&gt;Corte Costituzionale&lt;/a&gt;, che ci fanno benevolmente da mamma e papà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dove sta la nostra immaturità? Bene, spesso ci comportiamo come mi comportavo io da bambino, visto che ogni tanto partiamo in quarta con idee bislacche e pericolose che sono bloccate solo da Costituzione e Corte Costituzionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proprio come accadeva a me, anche noi ci sentiamo colpiti e traditi da questi due &amp;#8220;&lt;em&gt;genitori&lt;/em&gt;&amp;#8221;, ma anche in questo la possibilità è che noi abbiamo una visione non completa della realtà e che quindi non ci rendiamo conto delle conseguenze dei nostri propositi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli esempi di questi comportamenti non mancano, pensiamo per un attimo al nostro passato recente: il cosiddetto &amp;#8220;Lodo Alfano&amp;#8221;. Una legge iniqua, che avrebbe significato vivere in una repubblica democratica in cui 4 cittadini, per dirla alla Orwell, sono più uguali degli altri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo caso, noi abbiamo avuto una visione parziale della questione; molti di noi erano a favore perché convinti che il Presidente del Consiglio sia perseguitato dai magistrati di sinistra; altri ancora erano contrari per semplice partito preso. Alla fine c&amp;#8217;è voluto l&amp;#8217;intervento di Costituzione e Corte Costituzionale, che, dall&amp;#8217;alto della loro esperienza, conoscono bene i pericoli di queste derive legislative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi il problema si ripresenta di nuovo con il &amp;#8220;&lt;em&gt;processo breve&lt;/em&gt;&amp;#8221;, con il quale (sempre basandosi sulla fantasia che il premier sia perseguitato dai giudici) si cerca deliberatamente, addirittura senza più nasconderlo, di impedire che Berlusconi venga giudicato in 2 processi. L&amp;#8217;escamotage è quello di stabilire dei tempi tecnici inderogabili per la lunghezza temporale dei processi agli incensurati: non più di 6 anni, altrimenti lo Giustizia deve tirarsi indietro e rinunciare a processare gli imputati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In pratica, si da la possibilità a chi è facoltoso e/o potente, di rimanere per sempre incensurato, a prescinere dal fatto che abbia commesso reati o meno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa storia mi ricorda di nuovo il mio passato; ovvero quando ad un compito di matematica che feci alla perfezione, il professore mi mise solo 8 (contro il 9 delle altre 2 persone che come me non commisero alcun errore). La spiegazione del professore fu che io non avevo mai preso voti del genere e quindi non poteva mettermi quello che meritavo. Il mese successivo feci di nuovo un compito perfetto ed il professore mi mise di nuovo 8, contro il 9 degli altri, portandomi di nuovo la stessa ed identica spiegazione. Al ché io gli risposi: &amp;laquo; &lt;strong&gt;Professore, ma se lei non inizia a mettermi 9, io voti del genere non li prenderò mai!&lt;/strong&gt; &amp;raquo;&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2009-11-15T00:00:00+01:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2009/11/15/rapporti-di-famiglia.html</link> 
      
      <category>lodoalfano</category> 
      
      <category>costituzione</category> 
      
      <category>processobreve</category> 
      
    </item> 

    <item> 
      <title>Un paese mafioso/3: antitalianismi</title> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://homodigitalis.delleside.org/files/falcone_borsellino.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come si fa ad essere antitaliani? Quale patente bisogna prendere? Senza dubbio, questa parola è la moda delle ultime settimane e ne sentiamo parlare costantemente sui mezzi d&amp;#8217;informazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma cosa vuol dire essere antitaliano? Io me lo chiedo da un po&amp;#8217;di giorni e non mi ci sono raccapezzato più di tanto. Così mi ripetodelle domande alle quali (vuoi per incapacità personale, vuoidifficoltà effettiva e vuoi per ingenuità) non riesco a darmi unarisposta.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;Egrave; da antitaliano pretendere moralità in politica?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;Egrave; da antitaliano desiderare che venga punito il malaffare?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;Egrave; da antitaliano pensare che sia possibile un futuro migliore per le nuove generazioni?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;Egrave; da antitaliano sperare che venga resa giustizia a dei martiri laici come Falcone e la moglie, Borsellino e tutti gli agenti delle loro scorte?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;Egrave; da antitaliano aspirare ad una società della legalità?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bene, se la risposta a tutte queste domande è &amp;#8220;si&amp;#8221;, io sono unforte, fortissimo antitaliano. E sono così cieco nella mia &amp;#8220;colpa&amp;#8221;,da chiedermi spudoratamente in cosa consista il mio antitalianismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dal mio punto di vista, sebbene corra il rischio di essere antitaliano, io mi sento in pace con me stesso, perché sono intimamente convinto che pretendere, desiderare, pensare, sperare ed aspirare a quanto scritto sia proprio di ogni cittadino retto ed onesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Così, mi rendo conto di avere la mente tanto annebbiata da sentimenti negativi (scegliete voi quali, secondo gusti personali e moda del momento) da portare ancora oltre la mia &amp;#8220;colpa&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dal mio punto di vista, infatti, la scelta non è tra l&amp;#8217;essere anti-italiano e non, ma tra due differenti inclinazioni alla vita, che niente hanno a che vedere con la fede politica: essere cittadini onesti (sebbene anti-italiani) ed essere mafiosi dentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente, la storia non finisce qui, perché non appena si pone la questione in questi termini, viene tirata fuori un&amp;#8217;argomentazione che mi atterrisce: una posizione come la mia sarebbe segno de &amp;laquo;&amp;#8230;&lt;a href=&quot;http://www.ilsole24ore.com/art/SoleOnLine4/Italia/2009/10/stampa-estera-pregiudizi-su%20Italia.shtml?uuid=fe64ab40-b73c-11de-9bd4-23f993e486a5&amp;amp;DocRulesView=Libero&quot;&gt;l&amp;#8217;elitarismo di un pezzo di cultura italiana che ama il proprio paese, ma al tempo stesso lo rifiuta, perché lo vorrebbe diverso da ciò che è&lt;/a&gt; &amp;#8230;&amp;raquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bene, se questi pensieri sono propri di una ristretta elité culturale, ecco spiegato perché nella nostra nazione ci siano tanti aspetti che lasciano a desiderare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per come vedo le cose, non serve far parte di una elité culturale per essere onesti, basta solo essere educati a tale valore e probabilmente quello che manca al popolo italiano e proprio l&amp;#8217;educazione all&amp;#8217;onestà.&lt;/p&gt;</description> 
      <pubDate>2009-10-12T00:00:00+02:00</pubDate> 
      <guid isPermaLink="true">http://homodigitalis.delleside.org</guid> 
      <author>Domenico Delle Side</author> 
      <link>http://homodigitalis.delleside.org/2009/10/12/un-paese-mafioso-3.html</link> 
      
      <category>anti-italiano</category> 
      
      <category>legalità</category> 
      
      <category>società</category> 
      
    </item> 

  </channel>
</rss>
